\chapter{Frases}

\section{Presentación}
\begin{myitemize}
\item Guten Morgen: Buen día.
\item Guten Tag: Buenas tardes.
\item Guten Abend: Buenas noches.
\item Auf Wiedersehen: adiós
\item Bis bald: hasta luego
\item Tschüs: chau
\item Ich heiße Fernando: Me llamo Fernando.
\item Ich komme aus Argentinien: Vengo de Argentina.
\item Ich wohne in Lüttich: Vivo en Lieja
\item Ich spreche Englisch und Französisch: Hablo inglés y francés.
\item Ich arbeite als Architekt: Trabajo como arquitecto.
\item Wie heißen Sie?: Cómo se llama Ud.?
\item Woher kommen Sie?: De dónde viene Ud.?
\item Wo wohnen Sie?: Dónde vive Ud.?
\item Welche Sprache sprechen Sie?: Qué lengua habla Ud.?
\item Heißen Sie Fernando?: Se llama Ud. Fernando?
\item Kommen Sie aus Argentinien?: Viene Ud. de Argentina?
\item Buchstabiere das bitte: Deletree eso por favor.
\item Wie geht es Ihnen?: Cómo está Ud.?
\item Wie geht's?: Cómo estás?
\item Mir geht es super: Estoy muy bien.
\item Wie ist die Telefonnummer von Fernando?: Cuál es el número de teléfono de Fernando?
\item Wie ist ihre Adresse?: Cuál es su dirección?
\item Wie alt bist du?: Qué edad tienes?
\item Ich bin 30 Jahre alt: Tengo 30 años
\item Welche Farbe hat die Brille?: Qué color tienen los lentes?
\item Schau mal: Mira esto
\item Wie viel kostet das?: Cuánto cuesta?
\item Er kostet 90 Euro: Cuesta 90 euros.
\item Es gibt ein Tür: Hay una puerta.
\item Die Rechnung, bitte. La cuenta por favor.
\item Was machst du gern?: Qué te gusta hacer?
\item Was machst du nicht gern?: Qué no te gusta hacer? 
\item Ich spiele gern Fußball. Me gusta jugar al fútbol.
\item Was machst du am Freitag? Qué hacés el Viernes? 
\item Hast du am Montag Zeit? Tienes tiempo el Lunes? 
\item Wie spät ist es?: Qué hora es?
\item Es ist acht Uhr zwanzig: Son las 8 y veinte.
\item Wann ist der Supermarkt geöffnet?: Cuándo está el supermercado abierto?
\item Der Supermarkt ist von Montag bis Freitag von 8 Uhr bis 18:30 Uhr geöffnet. El supermercado está abierto de lunes a viernes de 8 a 18:30 horas.
\item Kannst du tanzen?: Puedes bailar?
\item Ja, ich kann sehr gut tanzen. Puedo bailar muy bien.
\item Was machst du gern?: Qué te gusta hacer?
\item Was machts du oft?: Qué haces habitualmente?
\item Was kannst du gut?: Qué sabes hacer?
\item Was kannst du nicht?: Qué no sabes hacer?
\item Kannst du Ski fahren?: Sabes hacer Ski?
\item Meine Schwester wird Ärztin: Mi hermana se está convirtiendo en médica
\item Ich möchte Professor werden: Me gustaría convertirme en profesor
\item Ich möchte ins Café gehen: Me gustaría ir al café
\item In Badezimmer liegt ein Teppich auf dem Boden: En el baño hay una alfombra en el piso.
\item Ich wohne in einen Wohnung im zweiter Stock: Vivo en un departamento en el segundo piso.
\item Kann ich Ihnen helfen?: Puedo ayudarlo?
\item Ich arbeite bei Bayer: Trabajo en Bayer
\item Ich arbeite im Krankenhaus: Trabajo en el hospital
\item Fernando muss kein Fitnesstraining machen: Fernando no debe hacer ejercicio.
\item Fernando muss lange an der Universität studieren: Fernando debe estudiar mucho tiempo en la universidad.
\item Im Moment arbeite ich nicht: Por el momento, yo no trabajo
\item Als was arbeitest du?: De qué trabajas tu?
\item Was ist dein Beruf?: Cuál es tu ocupación?
\item Was machst du beruflich?: Qué hacés profesionalmente?
\item Ich wasche jeden Tag das Geschirr ab.: Labo todos los días los platos.
\item Ich gehe zweimal pro Woche ins Fitnesscenter: Voy al gimnasio dos veces por semana.
\item Ich lebe seit fünf Jahren in Belgien.: Llevo cinco años viviendo en Bélgica.
\item Wir haben kein Brot mehr.: No tenemos más pan.
\item Ich soll wenig Schokolade essen.: Debo comer poco chocolate.
\item Mit 16 Jahren darf man nicht Auto fahren: Con 16 años, uno no puede conducir.
\item Ich habe Geburstag am 15. August.: Mi cumpleaños es el 15 de Agosto.
\item Wie alt wird sie?: Cuántos años cumple?
\item Wann hast du Geburstag?: Cuándo es tu cumpleaños?
\item Wann ist der Nationalfeiertag in Belgien?: Cuándo es el feriado nacional en Bélgica?
\item In Belgien ist der Nationalfeiertag am einundzwanzigsten Juli.: El feriado nacional en Bélgica es el 21 de Julio.
\item Ich bin 75 kg. schwer. : Peso 75 kilogramos.
\item Ich bin 170 cm groß.: Mido 170 centímetros.
\item In Argentinien trinkt man zum Frühstück Kaffe mit Milch und isst Brot mit Butter.: En Argentina, para el desayuno, la gente toma café con leche y come pan con mantequilla.
\item Das Pferd ist schnellner als die Katze.: El caballo es más rápido que el gato.
\item Der Hund ist am schellsten.: El perro es el más rápido.
\item Am Morgen scheint die Sonne.: El sol brilla en la mañana.
\item Es gibt am Nachmittag Wolken.: Hay nubes a la tarde.
\item Tina geht ins Restaurant, weil sie Hunger hat.: Tina va al restarante porque tiene hambre.
\item Der Arzt has gesagt, dass du das Medikament nehmen sollst.: El doctor ha dicho que debes tomar el medicamento.
\item Der Fernseher steht vor dem Sofa. : El televisor está frente al sofá.
\item Die Bilder hangen an der Wand.: Los cuadros cuelgan de la pared.
\item Ich möchte während dem Fußballspiel ein Bier trinken.: Me gusta tomar cerveza durante el partido de fútbol.
\item Ich schenke ihr einen Pullover.: Le regalo un suéter.
\item Woraus ist das Kleid?: De qué material es el vestido?
\item Es ist aus Stoff.: Es de tela.
\item Gehen Sie geradeaus.: Siga derecho.
\item Ich will am Meer leben.: Quiero vivir junto al mar.
\item Was hast du am Wochenende gemacht?: Qué has hecho el fin de semana?
\item Ich habe meine Wohnung geputzt.: He limpiado mi departamento.
\item Wie war das Wetter?: Cómo estaba el clima?
\item Wann warst du dort?: Cuándo has estado allí?
\item Das war vor zwein Monaten.: Eso fue hace 2 meses.
\item Wohin bist du in die Ferien gegangen?: A dónde has ido en las vacaciones?
\item Mit wem bist du gereist?: Con quién has viajado?
\item Was hast du dort gemacht?: Qué has hecho allí? 
\item Der Rhythmus vom Lied ist schnell.: El ritmo de la canción es rápido.
\item Ich mag Filme mit Action.: Me gustan las películas con acción.
\item Mir gefallen die Filme vom Regisseur Tarantino.: Me gustan las películas del director Tarantino.
\item Frohes Fest!: Felices fiestas.
\item Ein frohes neues Jahr: Feliz año nuevo.
\item Frohes Weihnachten!: Feliz Navidad!
\item Herzlichen Glückwunsch!: Felicidades!
\item Ich fliege in die Schweiz: Vuelo a Suiza
\item Ich war in der Schweiz: Estuve en Suiza
\item Was hat dir besonders gut gefallen?: Qué te ha gustado de allí?
\item Mein Bauch tut mir weh: Me duele el estómago.
\item Kommen Sie Heute nicht? Doch, ich komme heute Nachmittag: No viene hoy? Sí, vengo a la tarde.
\end{myitemize}

\section{Preguntas}
\begin{myitemize}
\item Wie heißen Sie?: Cómo se llama Ud?
\item Wer ist das?: Quién es ese?
\item Wo ist er?: Dónde está él?
\item Woher kommt er?: De dónde viene él?
\item Wohin will er gehen?: A dónde quiere ir él?
\item Wann kommt er?: Cuándo viene él?
\item Um wie viel Uhr geht er?: A qué hora va él?
\item Wie viele Taschen hat er?: Cuántas bolsas tiene él?
\item Was hat er gemacht?: Qué ha hecho?
\item Mit wem spricht er?: Con quién habla él?
\item Wen sucht er?: A quién busca él?
\item Warum trägt er einen Hut?: Por qué viste un sombrero?
\end{myitemize}


\section{Estructuras importantes y frases hechas}
\subsection{Hablando de alguien}
\begin{myitemize}
\item Kennt ihr meine beste Freundin? Sie heißt ...
\item Wer sie noch nicht kennt: Sabine ist meine Mitbewohnerin.
\item Man kann sich keine bessere wünschen.
\item Ich habe ihn vor 10 Jahren kennengelernt.
\item Sie ist die Ordentlichste, die ich kenne.
\item Ich kenne niemanden, der so Ordenlich wie Sabine ist.
\item Besonders großen Respekt habe ich vor ...
\item Besonder wichtig ist für mich, dass ...
\end{myitemize}

\subsection{Hablando del trabajo}
\begin{myitemize}
\item Der erste Tag ist mir in guter Erinnerung geblieben.
\item Schon der erste Tag machte mir Spaß.
\item Besonders gut gefiel mir das Betriebsklima.
\item Das fand ich sehr angenehm ...
\item Der erste Tag war zwar anstrengend, aber ...
\item Insgesamt fühlte ich mich sehr wohl.
\end{myitemize}

\subsection{Estadísticas}
\begin{myitemize}
\item Mehr als die Hälfte von uns wohnt ...
\item Jeder zweite Teilhehmer wohnt ...
\item In unserem Kurs gibt es fünf Personen, die in einer Eigentumswohnung leben.
\item Das sind 10 Prozent.
\item Knapp ein Viertel von uns wohnt ...
\item Fast 80 Prozent von uns wohnen ...
\item Die meisten von uns haben ...
\end{myitemize}

\subsection{En el teléfono}
\begin{myitemize}
\item Sie sind verbunden mit ...
\item Wie kann ich Ihnen helfen?
\item Womit können wir Ihnen helfen?
\item Für Reklamationen muss ich Sie mit der Abteilung verbinden.
\item Moment, ich verbinde Sie mit meiner Kollegin.
\item Einen Moment bitte! Ich stelle Sie durch.
\item Bleiben Sie bitte am Apparat.
\item Es tut mir sehr leid, aber die Kollegin ist gerade zu Tisch.
\item Können Sie bitte später noch einmal anrufen?
\item Ich gebe Ihnen die Durchwahl.
\item Kann sie Sie zurückrufen?
\end{myitemize}

\subsection{Hablando del futuro}
\begin{myitemize}
\item Ich glaube, in 20 Jahren wird ...
\item Das halte ich für unmöglich.
\item Dazu gibt es wohl keine Alternative.
\item Ich vermute, dass ...
\item Es wird wohl ...
\item Vermutlich wird ...
\item Ich kann mich gut vorstellen, dass ...
\item Du wirst jetzt bitte die Musik leiser machen!
\item Ich werde morgen mit dem Rauchen aufhören.
\item Bald wird in fast jedem Haushalt ein PC stehen.
\end{myitemize}

\subsection{Invitados en casa}
\begin{myitemize}
\item Herzlich willkommen, Frau Müller.
\item Kommen Sie rein.
\item Darf ich Ihnen meine Frau vorstellen?
\item Das ist aber ein schöner Blumenstrauß. Vielen Dank!
\item Setzen Sie sich!
\item Fühlen Sie sich wie zu Hause.
\item Dar ich Ihnen ein Glas Sekt anbieten?
\item Vielen Dank! Das freut uns.
\item Es ist schon spät. Ich muss langsam gehen.
\item Bleiben Sie doch noch ein bisschen.
\item Kommen Sie gut nach Hause.
\item Noch einmal herzlichen Dank für die Einladung!
\item Ich habe lange nicht so gut gegessen.
\item Gern geschehen.
\item Ich wollte eigentlich noch ...
\item Ich habe eine Allergie.
\item Das ist kein Problem
\item Wenn es Sie nicht stört, würde ich lieber ...
\item Wenn es keine Umstände macht, hätte ich lieber ...
\item Das macht keine Umstände.
\item Oh, wie Schade!
\end{myitemize}

\subsection{Siendo cliente}
\begin{myitemize}
\item Kann ich etwas für Sie tun?
\item Kann ich Ihnen helfen?
\item Ich möchte mich mal bei Ihnen umsehen und informieren.
\item Ich möchte mir ... anschaffen.
\item Brauche ich jetzt Ihnen Rat.
\item Hier haben wir ... im Angebot.
\item Außerdem sollten Sie Bedenken, dass ...
\item Denken Sie daran, ...
\item Das ist ein guter Hinweis. 
\item Dann kommt das Angebot für mich nicht infrage.
\item Sie haben recht.
\item Ich rate Ihnen, diese Rock ...
\item Würde ich Ihnen diese Rock empfehlen.
\item Das muss ich mir zu Hause noch gut überlegen.
\item Würde ich diesen gern einmal anprobieren.
\item Ich habe mich schon entschieden. Ich nehme ...
\end{myitemize}

\subsection{Haciendo encuestas}
\begin{myitemize}
\item Das Ergebnis sagt, dass ...
\item Das kann ich mir gar nicht vorstellen.
\item Das hätte ich nich erwartet.
\item Das passt sehr gut.
\item Das entspricht meinen Fähigkeiten,
\item Für soziale Berufe bin ich eher nicht geeignet.
\item Da ich gern mit meinen Händen arbeite, pass das Ergebnis überhaupt nicht zu mir.
\item Ich denke eher, dass ich handwerklich begabt bin.
\end{myitemize}

\subsection{Presentaciones orales}
\begin{myitemize}
\item In meiner Präsentation geht es um das Thema: Mi presentación es sobre el tema...
\item Zum Inhalt meiner Präsentation: En lo referente al contenido de mi presentación
\item Zunächts möchte ich: En un principio quisiera...
\item Danach zeige ich Ihnen: Entonces le muestro...
\item Anschließend möchte ich auf ... eingehen: A continuación me gustaría entrar en más detalles
\item Abschließend können Sie Fragen stellen: Por último, pueden hacer preguntas
\item Und damit komme ich zum nächsten Punkt: Y eso me lleva al siguiente punto
\item Ich habe die Erfahrung gemacht, dass: He hecho la experiencia de... 
\item Meiner Ansicht nach...: En mi opinión sobre
\item Ich bin nun mit meinem Vortrag am Ende: Estoy al final de mi presentación.
\item Ich danke Ihnen fürs Zuhören: Les agradezco a todos por escucharme
\item Besten Dank für Ihre Aufmerksamkeit: Gracias por su atención. 
\end{myitemize}

\subsection{Hablando de experiencias}
\begin{myitemize}
\item Das war vielleicht blöd: Eso fue tal vez estúpido
\item Ich habe mich so geärgert: Estaba tan molesto
\item Ich habe so zornig auf mich: Estaba tan enfadado conmigo mismo
\item Hätte ich nur ...!: Si sólo tendría...
\item Das ist wirklich schade: Es una verdadera lástima
\item Das war bestimmt ärgerlich: Eso debe haber sido molesto
\item Das ist ja wirklich dumm gelaufen: Eso fue realmente mal
\text Nicht zu glauben: Increíble!
\item Alles im Leben hat einen Sinn: Todo en la vida tiene un propósito
\end{myitemize}

\subsection{Hablando de la suerte}
\begin{myitemize}
\item So etwas habe ich auch schon einmal erlebt: He experimentado algo así antes.
\item Das ist mir auch schon passiert: A mi también me ha pasado.
\item Das finde ich sehr berührend: Eso me conmueve mucho.
\item Das berührt mich sehr: Eso me conmueve mucho.
\item Das kann ich gut nachempfinden: Puedo empatizar con eso muy bien.
\item Darüber hätte ich mich auch sehr gefreut: Encuentro esa experiencia particularmente hermosa.
\item Dieses erlebnis find eich besonders schön:
\end{myitemize}

\subsection{Cartas}
\begin{myitemize}
\item Vielen dank für Ihren Brief: Muchas gracias por su carta.
\item Ich habe mich sehr darüber gefreut: Me alegré mucho.
\item Herzlichen Dank für Ihre Einladung: Muchas gracias por su invitación.
\item Ich würde mich freuen, bald von Ihnen zu hören: Espero tener noticias suyas pronto.
\item Über eine schnelle Antwort würde ich mich sehr freuen: Me encantaría una respuesta rápida.
\item Im Voraus vielen Dank für Ihre Mühe: Gracias de antemano por su esfuerzo.
\item Herzlichen Dank im Voraus: Muchas gracias de antemano.
\item Grüßen Sie bitte: Saludos cordiales.
\item ganz herzlich von mir: Saludos cordiales de mi parte.
\end{myitemize}