\chapter{Gramática}

\section{Pronunciación}
\begin{myitemize}
\item O: como o
\item Ö: como u
\item U: como u
\item Ü: como iu
\item A: como a
\item Ä: como e
\item SP: como schp
\item W: al principio de la palabra, como v
\item V: al principio de la palabra, como f
\item IE: como ii
\item EI: como ai
\item CH: como j
\item CH suave: luego de e, i, ei, ie, eu, äu, ö.
\item CH gutural: luego de a, o, u au
\item EU: como oi
\item ÄU: como oi
\item QU: como qv
\item CHS: como k 
\item EH: ee
\item AH: aa
\item OH: oo
\item Vocales largas: Se pronuncian un poco más de tiempo. Van siempre antes de una sola consonante,
\item Vocales cortas: Se pronuncian un tiempo corto. Van Antes de una doble consonante.
\item B al final: se pronuncia como P
\item D al final: se pronuncia como T
\item G al final: se pronuncia como K (excepto NG o IG)
\item ß: va sólo luego de vocales largas y diptongos (sólo alemán de Alemania).
\item SS: luego de vocales cortas
\end{myitemize}


\section{Sustantivos}
Todos los sustantivos comienzan con mayúscula, sin importar si están al principio o no de la palabra.
Ejemplo: Der Vater heißt Mario.

\subsection{Género}
Hay tres géneros de sustantivos: Masculino, Femenino y Neutro. Dependiendo del género, se usa un artículo en particular:
\begin{myitemize}
\item Masculino: Der
\item Femenino: Die
\item Neutro: Das
\end{myitemize}
Hay algunas reglas para poder identificar el género de una palabra. Sino la experiencia nos puede ayudar a identificarlas.
%\todo agregar luego

\subsection{Plurales}
Existen muchas maneras de formar el plural en alemán. Para cada sustantivo, hay que aprender qué regla sigue.

\begin{tabular}{|l | l l l|}
\hline
\textbf{Categoría} & Singular & Plural & Ejemplos\\
\hline
-er & Kleid & Kleider & Bild, Bilder \\
\"{ }-er & Buch & Bücher & Blatt, Blätter \\
-e & Schuh & Schuhe & Heft, Hefte \\
\"{ }-e & Rock & Röcke & Notizblock, Notizblöcke \\
-s & Handy & Handys & Laptop, Laptops \\
-n & Tasse & Tassen & Brille, Brillen \\
-en & Tür & Türen & Uhr, Uhren \\
-- & Becher & Becher & Schlüssel; Ordner \\
\hline
\end{tabular}

\section{Pronombres posesivos}
El posesivo depende del género del sustantivo. En la siguiente tabla, la primer columna identifica el locutor. El resto de las columnas identifican el género del sustantivo al que el locutor hace referencia.
\begin{tabular}{|l | l l l l|}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{Singular Masculino} & \textbf{Singular Femenino} & \textbf{Singular Neutro} & \textbf{Plural}\\
\hline
ich & mein & meine & mein & meine \\
du & dein & deine & dein & deine \\
er & sein & seine & sein & seine \\
sie & ihr & ihre & ihr & ihre \\
es & sein & seine & sein & seine \\
wir & unser & unsere & unser & unsere \\
ihr & euer & eure & euer & eure \\
sie/Sie & ihr/Ihr &  ihre/Ihre & ihr/Ihr &  ihre/Ihre \\
\hline
\end{tabular}

También se puede utilizar el sufijo ``s'': \textit{Das ist Ben\textbf{s} Mutter}. Únicamente si la palabra ya no termina ni en \textbf{s} ni en \textbf{x}.

\section{Negación}

Tipos de negación:
\begin{myitemize}
\item nein: no (respuestas si/no). \textit{Magst du meinen Freund? Nein.}
\item nicht: verbo, adverbio o adjetivo. \textit{Mein Auto ist nicht rot.}
\item kein/e: sustantivo. \textit{Ich habe kein rotes Auto.}
\end{myitemize}
Nota: Kein se declina como ein: \textit{kein, keine, keinem, keinen,...}.

\begin{myitemize}
\item Masculino: Das ist \textbf{kein} Herd.
\item Femenino: Das ist \textbf{keine} Tür.
\item Neutro: Das ist \textbf{kein} Handy.
\item Plural: Das sind \textbf{keine} Stühle.
\end{myitemize}


\section{Partículas}
Uso de partículas
\begin{myitemize}
\item im: mes, estación. \textit{im Januar}.
\item am: día, momento del día. \textit{ am Montag}.
\item um: hora. \textit{um halb 9}.
\item von...bis: hora del día o rango de días. \textit{von 8 bis 9}.
\end{myitemize}

\section{Origen}
Para decir que uno viene de un país, se utiliza la fórmula: \textit{Ich komme aus...}. Dependiendo del país, se debe agregar un artículo del dativo: der, dem o den.

Ich komme ...
\begin{myitemize}
\item aus: Deutschland, Argentinien, Spanien, Italien, Frankreich, Japan, Belgien, Russland
\item aus der: Slowakei, Ukraine, Mongolei, Türkei, Schweiz
\item aus dem: Libanon, Irak, Iran, Kosovo, Sudan
\item aus den: USA, Niederlanden, Arabischen Emiraten
\item von den: Bahamas, Philippinen
\end{myitemize}


\section{Casos}
Los casos ayudan en alemán a organizar los elementos de los que se componen las oraciones. Cada caso indica la función que desempeña un sustantivo. La declinación hace posible que identifiquemos el caso de cada sustantivo según la terminación que adopta y la del artículo, pronombre y adjetivo que puedan acompañarlo. Además, estas terminaciones hacen posible que podamos variar el orden en el que aparecen en la oración sin alterar su significado.

\subsection{Acusativo - Akkusativ}
El acusativo se usa con algunas preposiciones y verbos para hacer referencia al objeto directo de la oración. Todas las formas son iguales al nominativo, excepto para el masculino, donde cambia la terminación. 

\begin{tabular}{|l | l | l |}
\hline
\textbf{Género} & \textbf{Nominativ} & \textbf{Akkusativ} \\
\hline
Masculin & der Mann & de\textbf{n} Mann \\
Masculin & ein Mann & ein\textbf{en} Mann \\
Feminin & die Frau & die Frau \\
Feminin & eine Frau & eine Frau \\
Neutrum & das Kind & das Kind \\
Neutrum & ein Kind & ein Kind \\
Plural & die Leute & die Leute\\
\hline
\end{tabular}

Preposiciones con las que se usa:
\begin{multicols}{3}
\begin{myitemize}
\item bis: hasta
\item durch: a través
\item für: para
\item gegen: frente a
\item ohne: sin
\item um: alrededor
\item wider: contra
\end{myitemize}
\end{multicols}

Verbos con los que se usa:
\begin{multicols}{3}
\begin{myitemize}
\item anrufen: llamar (teléfono)
\item besuchen: visitar
\item essen: cocinar
\item es gibt: hay...
\item fotografieren: fotografiar
\item fragen: preguntar
\item haben: tener
\item hören: escuchar
\item kaufen: comprar
\item kennen: saber
\item lesen: leer
\item mögen: querer
\item öffnen: abrir
\item sehen: ver
\item suchen: buscar
\item tragen: vestir
\item trinken: beber
\item wollen: desear
\end{myitemize}
\end{multicols}

\subsection{Dativo - Dativ}
El Dativo se asemeja al complemento indirecto del verbo, define el objeto que recibe la acción del verbo. Hay algunos verbos y preposiciones que requieren el uso del dativo.

\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Género} & \textbf{Nominativ} & \textbf{Dativ} & \textbf{Undefiniert}\\
\hline
Masculin & der & dem & einem  \\
Feminin & die &  der & einer \\
Neutrum & das & dem & einem \\
Plural & die & den & -n \\
\hline
\end{tabular}

Para el plural, agregar \textbf{-n} al final, si la palabra no tiene ya una n al final.

Pronombres:

\begin{tabular}{| l | l | l |}
\hline
\textbf{Género} & \textbf{Akkusativ} & \textbf{Dativ} \\
\hline
ich & mich & mir \\
du & dich & dir \\
er & ihn & ihm \\
sie & sie & ihr \\
es & es & ihm \\
wir & uns & uns \\
ihr & euch & euch \\
Sie/sie & Sie/sie & Ihnen/ihnen \\
\hline
\end{tabular}

Preposiciones con las que se usa:
\begin{multicols}{3}
\begin{myitemize}
\item aus: de
\item außer: excepto
\item bei: en
\item mit: con
\item nach: hacia
\item seit: desde (tiempo)
\item von: desde (lugar)
\item zu: hacia
\end{myitemize}
\end{multicols}

Verbos con los que se usa:
\begin{multicols}{3}
\begin{myitemize}
\item antworten: responder
\item befehlen: pedir
\item danken: agradecer
\item erzählen: narrar
\item fehlen: carecer
\item folgen: seguir
\item gefallen: gustar
\item gehören: pertenecer
\item glauben: creer
\item gratulieren: felicitar
\item helfen: ayudar
\item liegen: estar
\item passen: quedar
\item sagen: decir
\item schmecken: probar
\item schreiben: escribir
\item sitzen: sentar
\item stehen: estar de pie
\item vertrauen: confiar
\item zuhören: escuchar
\end{myitemize}
\end{multicols}

\subsection{Genitivo - Genitiv}
Próximamente...

\subsection{Acusativo o Dativo}
Hay algunas preposiciones que se pueden usar con ambos casos:
\begin{multicols}{3}
\begin{myitemize}
\item an: contra
\item auf: sobre
\item hinter: detrás
\item in: en
\item neben: al lado de
\item über: sobre
\item unter: bajo
\item vor: delante
\item zwischen: entre
\end{myitemize}
\end{multicols}

Si la preposición responde a la pregunta \textit{dónde} (wo), se usa el dativo. \textit{Wo bleibst du? In die Schule}. 

Se utiliza también para todos los verbos de posición:
\begin{multicols}{3}
\begin{myitemize}
\item bleiben: permanecer
\item hängen: estar colgado
\item liegen: estar acostado
\item schlafen: dormir
\item sein: estar
\item sitzen: estar sentado
\item stehen: estar de pie
\item warten: esperar
\item wohnen: vivir
\end{myitemize}
\end{multicols}

Si la preposición responde a la pregunta \textit{hacia dónde} (wohin), se usa el acusativo. \textit{Wohin gehst du? In die Schule.} 

Se usa también para los verbos de movimiento:
\begin{multicols}{3}
\begin{myitemize}
\item fahren: conducir
\item fliegen: volar
\item gehen: ir
\item hängen: colgar
\item kommen: venir
\item legen: acostarse
\item setzen: sentarse
\item stellen: posar
\end{myitemize}
\end{multicols}

\subsection{Otras declinaciones}
\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Género} & \textbf{Nominativ} & \textbf{Akkusativ} & \textbf{Dativ}\\
\hline
Maskulin & welcher & welchen & welchem  \\
Feminin  & welche  &  welche & welcher \\
Neutral  & welches & welches & welchem \\
Plural   & welche  & welche  & welchen \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Género} & \textbf{Nominativ} & \textbf{Akkusativ} & \textbf{Dativ}\\
\hline
Maskulin & dieser & diesen & diesem  \\
Feminin  & diese  & diese  & dieser \\
Neutral  & dieses & dieses & diesem \\
Plural   & diese  & diese  & diesen \\
\hline
\end{tabular}

\section{Orden de palabras en una oración}
Este es el orden de palabras dentro de una oración o proposición:
\begin{myitemize}
\item S: sujeto
\item V: verbo
\item D: dativo
\item T: modificador temporal
\item C: modificador causal
\item M: modificador modal
\item A: acusativo
\item L: modificador local
\item V2: auxiliar del verbo
\end{myitemize}

\section{Números}
\subsection{Números ordinales}
Los números ordinales son utilizados para indicar un orden. También se usan para las fechas: am ersten Januar = 1. Januar = Primero de Enero. Para los números entre el 1 y el 19, se usa el sufijo \textbf{-ten}. Para los números mayores o iguales a 20, se usa el sufijo \textbf{-sten}. Hay también algunas excepciones en la forma de escribir.
\begin{multicols}{2}
\begin{myitemize}
\item 1: ersten
\item 2: zweiten
\item 3: dritten
\item 4: vierten
\item 5: fünften
\item 6: sechsten
\item 7: siebten
\item 8: achten
\item 9: neunten
\item 10: zehnten
\item 11: elften
\item ...
\item 20: zwanzigsten
\item 21: einundzwanzigsten
\item 22: zweiwundzwanzigsten
\item ...
\end{myitemize}
\end{multicols}

\subsection{Fracciones}
\begin{multicols}{2}
\begin{myitemize}
\item 1/2: ein halb
\item 1/3: ein drittel
\item 1/4: ein viertel
\item 1/20: ein zwanzigstel
\end{myitemize}
\end{multicols}
Nota: la palabra halb cumple la función de adjetivo y por lo tanto debe declinarse: \textit{ein halbe Liter Wasser}.


\section{Preposiciones y contracciones}
\begin{tabular}{| l | l | l |}
\hline
\textbf{Preposición} & \textbf{Partícula} & \textbf{Resultado} \\
\hline
an & das & ans \\
an & dem & am \\
auf & das & aufs \\
bei & dem & beim \\
in & das & ins \\
in & dem & im \\
zu & dem & zum \\
zu & der & zur \\
\hline
\end{tabular}

\section{Declinación de adjetivos}
Cuando el adjetivo es atributivo y va \textbf{después} del sustantivo, no debe declinarse: Das Kind ist schön.

Los adjetivos deben declinarse cuando acompañan a un sustantivo y lo califican (adjetivos calificativos, epítetos). La declinación normalmente agrega `-e` al final del adjetivo. En este caso, el adjetivo va \textbf{antes} del sustantivo: Das schöne Kind. 

Hay dos escenarios distintos. El primero es cuando consideramos que el artículo que acompaña al sustantivo ``cumple su función'' de definir bien el caso del sustantivo:
\begin{myitemize}
\item `-e`: \textbf{der}, \textbf{die} o \textbf{das} (sin tener nada que ver con el caso)
\item `-en`: en todos los otros casos: \textbf{den}, \textbf{dem}, ...
\end{myitemize}

En el segundo escenario, el artículo no ``cumple su función'' (\textbf{ein}, \textbf{kein}, \textbf{mein}), o directamente no hay artículo. En este caso, el adjetivo debe definir el caso del sustantivo. Aquí, las terminaciones a agregar pueden ser \textbf{-e}, \textbf{-er} o \textbf{-es}.

Ejemplos:
\begin{myitemize}
\item Der klug\textbf{e} Mann (nominativ)
\item Die klug\textbf{e} Frau (nominativ)
\item Das klug\textbf{e} Kind (nominativ)
\item den klug\textbf{en} Mann (akkusativ)
\item dem klug\textbf{en} Mann (dativ)
\item der klug\textbf{e} Frau (dativ)
\item dem klug\textbf{en} Kind (dativ)
\item Klug\textbf{er} Mann braucht klug\textbf{es} Auto (no hay artículo)
\item Ein klug\textbf{er} Mann braucht ein klug\textbf{es} Auto (artículo defectuoso)
\item Ihr klug\textbf{er} Mann braucht ihr klug\textbf{es} Auto
\item Das klug\textbf{e} Auto gehört dem klug\textbf{en} Mann
\end{myitemize}

Las tablas completas de declinación son las siguientes.


\begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Caso} & \textbf{Masculino} & \textbf{Neutro} & \textbf{Femenino} & \textbf{Plural} \\
\hline
\textbf{Nominativ} & der nette Mann & das nette Kind & die nette Frau & die netten Kinder \\
\textbf{Akkusativ} & den netten Mann & das nette Kind & die nette Frau & die netten Kinder \\
\textbf{Dativ} & dem netten Mann & dem netten Kind & der netten Frau & den netten Kindern \\
\textbf{Genitiv} & das netten Manns & des netten Kinds & der netten Frau & der netten Kinder \\
\hline
\end{tabular}



\begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Caso} & \textbf{Masculino} & \textbf{Neutro} & \textbf{Femenino} & \textbf{Plural} \\
\hline
\textbf{Nominativ} & ein netter Mann & ein nettes Kind & eine nette Frau &  nette Kinder \\
\textbf{Akkusativ} & einen netten Mann & ein nettes Kind & eine nette Frau & nette Kinder \\
\textbf{Dativ} & einem netten Mann & einem netten Kind & einer netten Frau & netten Kindern \\
\textbf{Genitiv} & eines netten Manns & eines netten Kinds & einer netten Frau & netter Kinder \\
\hline
\end{tabular}



\begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Caso} & \textbf{Masculino} & \textbf{Neutro} & \textbf{Femenino} & \textbf{Plural} \\
\hline
\textbf{Nominativ} & netter Mann & nettes Kind & nette Frau &  nette Kinder \\
\textbf{Akkusativ} & netten Mann & nettes Kind & nette Frau & nette Kinder \\
\textbf{Dativ} & nettem Mann & nettem Kind & netter Frau & netten Kindern \\
\textbf{Genitiv} & netten Manns & netten Kinds & netter Frau & netter Kinder \\
\hline
\end{tabular}

\section{Comparativos y Superlativos}
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Adjetivo} & \textbf{Regla} & \textbf{Ejemplo} & \textbf{Komparativ} & \textbf{Superlativ} \\
\hline
General & -er, -sten & klein & kleiner & am kleinsten \\
-t, -d, -s, -z & -er, -esten & laut & lauter & am lautesten \\
o - ö, a - ä, u - ü & \"{ }-er, \"{ }-sten & groß & größer & am größten \\
Irregular & - & teuer & teurer & am teuersten \\
Irregular & - & viel & mehr & am meisten \\
Irregular & - & gern & lieber & am liebsten \\
Irregular & - & gut & besser & am besten \\
\hline
\end{tabular}

Ejemplos: 
\begin{myitemize}
\item Der Zug ist \textbf{schnellner} als das Fahrrad. Das Flugzeug ist \textbf{am schnellsten}.
\item Dr. House ist \textbf{der beste} Artz.
\end{myitemize}

\subsection{Igualdad}
Se usa la forma \textit{so + adj + wie} o \textit{genauso + adj + wie}: Er ist \textbf{so groß wie} seine Mutter.

\subsection{Inferioridad}
Se usa la forma \textit{nicht so + adj + wie}: Der Hund rennt \textbf{nicht so schnell wie} sein Herrchen.

\subsection{Superlativo}
El superlativo puede formarse a partir de adverbio o del adjetivo calificativo.
\subsubsection{Superlativo de adverbios}
Se forman utilizando la forma \textbf{am + adv + -sten}: Das Pferd Thunder rannte \textbf{am schnellsten}.

\subsubsection{Superlativos de adjetivos calificativos}
Se forman agregando \textbf{-st} al adjetivo antes de agregar la marca de declinación: Ich habe das \textbf{schnellste} Auto der Welt.

\section{Adjetivos sustantivados}
Los adjetivos sustantivados son sustantivos formados a partir de un adjetivo: gut $\rightarrow$ das Gute.

Siempre van acompañados de un artículo y siguen las reglas de declinación de los adjetivos. En la mayoría de los casos, se declinan añadiendo la terminación \textbf{-en}.

\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Género} & \textbf{Nominativ} & \textbf{Akkusativ} & \textbf{Dativ}\\
\hline
Maskulin & der Neue  & den Neuen & dem Neuen \\
Feminin  & die Neue  & die Neue  & der Neuen \\
Neutral  & das Neue  & das Neue  & dem Neuen \\
Plural   & die Neuen & die Neuen & den Neuen \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Género} & \textbf{Nominativ} & \textbf{Akkusativ} & \textbf{Dativ}\\
\hline
Maskulin & ein Neuer  &  einen Neuen & einem Neuen \\
Feminin  & eine Neue  &  eine Neue   & einer Neuen \\
Neutral  & ein Neues  &  ein Neues   & einem Neuen \\
Plural   & eine Neuen &  einen Neuen & einen Neuen \\
\hline
\end{tabular}

\section{N-deklination}

Algunos nombres masculinos deben ser declinados con esta regla al agregarles \textbf{-n} o \textbf{-en}.
\begin{myitemize}
\item \textbf{-e}: der Junge, der Kunde
\item \textbf{-ent}: der Student
\item \textbf{-ant}: der Praktikant
\item \textbf{-ist}: der Journalist
\item Procendentes del griego: der Soldat, der Architekt
\item Otros: Mensch, Nachbar, Herr
\end{myitemize}

\begin{tabular}{| l | l | l |}
\hline
\textbf{Nominativ} & \textbf{Akkusativ} & \textbf{Dativ}\\
\hline
der Name & den Namen & dem Namen \\
der Journalist & den Journalisten & dem Journalisten \\
der Dozent & den Dozenten & dem Dozenten \\
\hline
\end{tabular}

\section{Oraciones complejas}
\subsection{Cláusula subordinada - Nebensatz}
Una oración compleja (Satzgefüge) está formada por una cláusula principal (Hauptsatz) y una cláusula subordinada (Nebensatz). Para formarla, se usan conjuciones, por ejemplo \textbf{weil} después de la coma, seguida de la justificación, pero con el verbo conjugado al final.

Ejemplos: 
\begin{myitemize}
\item \textbf{Weil/Porque}: Ich backe einen Kuchen, \textbf{weil} mein Freund Geburstag \textit{hat}. Yo cocino un pastel \textbf{porque} mi amigo \textit{está} de cumpleaños.
\item \textbf{Da/Porque}: Für Sie ein Ausbildungsberuf besser als ein Studium, \textbf{da} Sie nicht gern am Schreibtisch sitzen. Una formación es mejor para ti que un programa de grado \textbf{porque} no te gusta estar sentado en un escritorio.
\item \textbf{Dass/Que}: Mein Bruder sagt, \textbf{dass} das Buch zu teuer \textit{ist}. Mi hermano dice \textbf{que} el libro \textit{es} muy caro.
\item \textbf{Ob/Si}: Ich frage deinen Freund, \textbf{ob} er einen Garten \textit{hat}. Le pregunto a tu amigo \textbf{si} él \textit{tiene} un jardín.
\item \textbf{Wenn/Cuando}: Ich esse einen Hamburger, \textbf{wenn} ich einen Kater \textit{habe}. Como una hamburguesa \textbf{cuando} \textit{tengo} una resaca.
\item \textbf{Falls/Cuando}: \textbf{Falls} Sie das Essen bereits beendet haben, \textit{legen} Sie die Serviette neben den Teller. \textbf{Cuando} halla terminado de comer, \textit{coloque} la servilleta junto al plato.
\item \textbf{Obwohl/Aunque}: Es hat sich bis Heute nichts geändert, \textbf{obwohl} ich Ihnen des mehrfach erklärt \textit{habe}: Nada ha cambiado a día de hoy, \textbf{aunque} te lo \textit{he} explicado varias veces .
\item \textbf{Bevor/Antes de}: Ich frühstücke, \textbf{bevor} ich zur Arbeit \textit{fähre}. Desayuno \textbf{antes de} \textit{ir} al trabajo
\item \textbf{Während/Mientras}: Ich frühstücke, \textbf{während} ich zur Arbeit \textit{fähre}. Desayuno \textbf{mientras} \textit{voy} al trabajo.
\end{myitemize}

Con algunas conjunciones, la cláusula subordinada también puede ir al inicio de la oración:
\begin{myitemize}
\item obwohl: Obwohl es stark regnet, gehen die Kinder in den Park: Aunque llueve mucho, los niños van al parque.
\end{myitemize}

\subsection{Cláusulas relativas - Relativsätze}
Las cláusulas relativas sirven para hacer referencia a algo que se mencionó antes sin repetirlo. Para formarlas, se debe separar las cláusulas con una coma, poner la preposición (si necesario), el pronombre (ver tabla) que hace referencia al elemento repetido, y ubicar el verbo al final. El pronombre a utilizar depende de la función que tiene el elemento repetido en la cláusula principal.

Ejemplo: Das sind die Freunde. Ich verbringe mit den Freunden viel Zeit. 

En este caso, \textit{Freunde} está repetido y está en dativo. La oración reformulada con cláusula relativa es: Das sind die \textit{Freunde}, \textbf{mit} \textit{denen} ich viel Zeit verbringe.

Otro ejemplo en el cual se ve que la cláusula relativa está en el medio de la oración: Viele \textit{Leute}, \textit{die} auf dem Zug warteten, standen am Bahnsteig.


La siguiente tabla muestra los pronombres a utilizar como conectores, según el caso.

\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Género} & \textbf{Nominativ} & \textbf{Akkusativ} & \textbf{Dativ}\\
\hline
Maskulin & der/welcher & den/welchen & dem/welchem  \\
Feminin  & die/welche  & die/welche  & der/welcher \\
Neutral  & das/welches & das/welches & dem/welchem \\
Plural   & die/welche  & die/welche  & \textbf{denen}/welchen \\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Dos cláusulas principales}
En este caso, se trata de dos cláusulas principales, conectadas por algún conector. Como se trata de cláusulas principales, el verbo no va al final sino al principio, pero hay una inversión.

Ejemplos:
\begin{myitemize}
\item trotzdem: Es regnet sehr stark, \textbf{trotzdem} \textit{wollen} die Kinder im Park spielen: Llueve muy fuerte, sin embargo los niños quieren. jugar en el parque.
\end{myitemize}

\subsection{Doch}
\textbf{Doch} tiene varios usos.

Para contrarrestar un negativo:
Hast du kein Geld? Doch!: No tienes dinero? Sí, si tengo.

Para decir ``finalmente'' o ``en realidad'':
\begin{myitemize}
\item Ich gehe doch nicht ins Kino. Finalmente no voy al cine.
\item Der Film gefällt mir doch. En realidad sí me gustó la película.
\end{myitemize}

Para decir ``pero'':
\begin{myitemize}
\item Ich bin müde, doch ich muss diesen Post zuende lesen. Estoy cansado, pero debo terminar de leer este post.
\end{myitemize}

\subsection{Cláusulas con infinitivo - Infinitivsätze}
Se componen de dos cláusulas, la principal como siempre, y la subordinada con un verbo en infinitivo. La cláusula subordinada va separada por una coma. Como el sujeto de la cláusula subordinada es el mismo que en la principal, no se pone el sujeto en la segunda cláusula. El verbo va en infinitivo, precedido por \textbf{zu}. Si el verbo tiene partículas separables, el \textbf{zu} se ubica entre la partícula y el verbo: ab\textbf{zu}waschen.


Se utilizan con estructuras bien particulares, listadas aquí abajo.

\begin{myitemize}
\item verbos específicos: anfangen, vergessen, vorhaben, empfahlen, hoffen, aufhören, raten. Ich fänge bald an, Japanish \textbf{zu lernen}.
\item Namen + haben: Zeit haben, Lust haben, Angst haben, Problem haben. Ich habe keine Zeit, das Geschirr \textbf{abzuwaschen}.
\item Constructiones con \textbf{es}: es ist toll, es macht Spaß, es ist gesund. Es ist gesund, täglich Sport \textbf{zu machen}.
\end{myitemize}

Nota: si la claúsula subordinada se compone únicamente del verbo, se puede remover la coma: Ich habe lust \textbf{zu essen}.