\chapter{Verbos}

\section{Conjugación}
El verbo tiene dos partes: la raíz y la terminación. Los verbos en infinitivo generalmente terminan en ``en''. Lo que está antes de la terminación del infinitivo es la raíz. Por ejemplo, para el verbo \textbf{gehen}, la raíz es \textbf{geh}. Al conjugar los verbos, la terminación del infinitivo se quita y se agrega la terminación de la conjugación (ver segunda columna).

\subsection{Verbos fuertes}
Son los verbos que siguen un patrón conocido y similar en sus conjugaciones.

\begin{tabular}{| l | l l |}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{Terminación} & \textbf{Ejemplo \underline{Geh}en}\\
\hline
ich & -e & gehe\\
du & -st & gehst\\
er/sie/es & -t & geht\\
wir & -en & gehen\\
ihr & -t & geht \\
sie/Sie & -en & gehen \\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Terminados en t, d o 3 consonantes}
Para los verbos que terminan en \textbf{t}, \textbf{d} o \textbf{3 consonantes}, no se debe quitar la \textbf{e} en la segunda y tercera persona del singular.

\begin{tabular}{| l | l l |}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{Terminación} & \textbf{Ejemplo \underline{Arbeit}en}\\
\hline
ich & -e & arbeite\\
du & -est & arbeit\textbf{e}st\\
er/sie/es & -et & arbeit\textbf{e}t \\
wir & -en & arbeiten\\
ihr & -t & arbeitet \\
sie/Sie & -en & arbeiten \\
\hline
\end{tabular}

Ejemplos: re\underline{chn}en, re\underline{d}en, chat\underline{t}en, ö\underline{ffn}en.

\subsection{Terminados en ß, s, x o z}
Para los verbos que terminan en ß, s, x o z: no agregar una s en la segunda persona del singular.

\begin{tabular}{| l | l l l|}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{\underline{Box}en}  & \textbf{\underline{Heiß}en}  & \textbf{\underline{tanz}en}\\
\hline
ich &  boxe & heiße & tanze \\
du &  boxt & heißt & tanzt \\
er/sie/es  & boxt & heißt & tanzt \\
wir & boxen & heißen & tanzen \\
ihr & boxt & heißt & tanzt \\
sie/Sie & boxen & heißen & tanzen \\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Verbos que cambian}
Algunos verbos cambian la segunda y tercera persona del singular. 

\begin{tabular}{| l | l l l|}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{\underline{fall}en}  & \textbf{\underline{treff}en}  & \textbf{\underline{seh}en}\\
\hline
ich & falle & treffe & sehe \\
du &  fällst & triffst & siehst \\
er/sie/es  & fällt & trifft & sieht \\
wir & fallen & treffen & sehen \\
ihr & fallt & treffet & seht \\
sie/Sie & fallen & treffen & sehen \\
\hline
\end{tabular}

Tipos de cambios:
\begin{myitemize}
\item Grupo a $\Rightarrow$ ä: fallen, trager, laufen, fahren, waschen, schlafen.
\item Grupo e $\Rightarrow$ i: essen, sterben, helfen, sprechen, vergessen, brechen, treffen.
\item Grupo e $\Rightarrow$ ie: sehen, lesen.
\end{myitemize}


\subsection{Verbos terminados en ln}
Se intercambia ``el'' en la primera persona.

\begin{tabular}{| l | l l |}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{\underline{schlitteln}} & \textbf{\underline{sammeln}}\\
\hline
ich & schlittle & sammle \\
du & schlittelst & sammelst \\
er/sie/es & schlittelt & sammelt \\
wir & schlitteln & sammeln \\
ihr  & schlittelt & sammelt \\
sie/Sie & schlitteln & sammeln \\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Verbos modales}
Estructura: sujeto + auxiliar modal + modo + verbo/actividad.

Usos:
\begin{myitemize}
\item \textbf{müssen}: exprime una necesidad u obligación impuesta por uno mismo.
\item \textbf{sollen}: exprime una obligación que emana de la voluntad de un tercero.
\item \textbf{können}: exprime una capacidad o posibilidad.
\item \textbf{dürfen}: exprime una posibilidad pero en el sentido de una autorización.
\item \textbf{wollen}: exprime una voluntad, una intención o un deseo.
\item \textbf{mögen}: exprime un gusto.
\end{myitemize}

Conjugación:

\begin{tabular}{| l | l | l | l | l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{\underline{müss}en} & \textbf{\underline{könn}en} & \textbf{\underline{dürf}en} & \textbf{\underline{soll}en} &\textbf{\underline{woll}en} & \textbf{\underline{mög}en} & \textbf{\underline{möcht}en}\\
\hline
ich & muss & kann & darf & soll & will & mag & möchte \\
du & musst & kannst & darfst & sollst & willst & magst & möchtest\\
er/sie/es & muss & kann & darf & soll & will & mag & möchte \\
wir & müssen & können  & dürfen & sollen & wollen & mögen & möchten \\
ihr  & müsst & könnt & dürft & sollt & wollt & mögt & möchtet \\
sie/Sie & müssen & können & dürfen & sollen & wollen & mögen & möchten \\
\hline
\end{tabular}

Ejemplos: 
\begin{myitemize}
\item Ich muss jetzt gehen: Debo irme ahora.
\item Ich soll die Tür offnen: Debo abrir la puerta (porque me lo pidieron).
\item Ich kann sehr gut tanzen: Sé bailar muy bien.
\item Er darf ins Kino gehen: El puede ir al cine (porque sus padres se lo permiten).
\item Ich will ein Auto kaufen: Quiero comprar un auto.
\item Ich mag Fleisch: Me gusta la carne.
\end{myitemize}

\subsection{Verbos a partículas separables}
Los verbos a partículas separables (\textit{trennbare Verben})son verbos a los cuales les añadimos partículas como prefijo. Al agregarle el prefijo, el verbo cambia de significado. Al conjugar, el prefijo se separa del verbo y se pone al final de la proposición.

Ejemplo: aufstehen: Ich stehe auf.

Lista de partículas \textbf{separables}:
\begin{multicols}{5}
\begin{myitemize}
\item ab
\item an
\item auf
\item aus
\item bei
\item ein
\item los
\item mit
\item nach
\item her
\item hin
\item vor 
\item weg
\item zu
\item züruck
\end{myitemize}
\end{multicols}

Por otro lado, éstas son las partículas no separables:
\begin{multicols}{5}
\begin{myitemize}
\item be
\item emp
\item ent
\item er
\item ge
\item miss
\item ver
\item zer
\end{myitemize}
\end{multicols}

Nota sobre pronunciación: para los verbos separables, el acento se pone en la partícula. Para los no separables, en la sílaba siguiente a la partícula.

\subsection{Verbos reflexivos}
Estos verbos se refieren a que el locutor hace algo sobre sí mismo. Ejemplo: Ich rasiere mich (yo me afeito).

\begin{tabular}{| l | l l |}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{Auxiliar} & \textbf{Ejemplo (rasieren)}\\
\hline
ich & mich & Ich rasiere mich\\
du & dich & Du rasierst dich\\
er/sie/es & sich & Er rasiert sich\\
wir & uns & Wir rasieren uns\\
ihr & euch & Ihr rasiert euch \\
sie/Sie & sich & Sie rasieren sich\\
\hline
\end{tabular}

\section{Tiempos verbales}
\subsection{Participios - Partizip}
Para formarlo, se toma la raíz del verbo, se agrega el prefijo \textbf{ge} y de sufijo se pone \textbf{t}: machen $\rightarrow$ gemacht.

Para las ráices de verbo que terminan en d, t o chn, se agrega \textbf{et} como sufijo: reden $\rightarrow$ geredet

Para los verbos con partículas separables, el prefijo se pone luego de la partícula: einkaufen $\rightarrow$ eingekauft.

\begin{tabular}{| l | l | l |}
\hline
\textbf{Verbo} & \textbf{Auxiliar} & \textbf{Partizip 2} \\
\hline
arbeiten & haben & gearbeitet \\
backen & haben & gebacken \\
beginnen & haben & begonnen \\
beißen & haben & gebißen \\
bleiben & sein & geblieben \\
bestellen & haben & bestellt \\
brechen & haben & gebrochen \\
essen & haben & gegessen \\
fahren & sein & gefahren \\
geben & haben & gegeben \\
gehen & sein & gegangen \\
haben & haben & gehabt \\
helfen & haben & geholfen \\
hören & haben & gehört \\
kassieren & haben & kassiert \\
kaufen & haben & gekauft \\
kochen & haben & gekocht \\
kosten & haben & gekostet \\
laufen & haben/sein & gelaufen \\
legen & haben & gelegt \\
lesen & haben & gelesen \\
machen & haben & gemacht \\
mähen & haben & gemäht \\
putzen & haben & geputzt \\
reden & haben & geredet \\
rennen & sein & gerannt \\
reparieren & haben & repariert \\
schlafen & haben & geschlafen \\
schneiden & haben & geschnitten \\
schreiben & haben & geschrieben \\
schwimmen & sein & geschwommen \\
sehen & haben & sehen \\
sein & sein & gewesen \\
spazieren & sein & spaziert \\
spielen & haben & gespielt \\
stehen & sein & gestanden \\
telefonieren & haben & telefoniert \\
trinken & haben & getrunken \\
warten & haben & gewartet \\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Pretérito perfecto - Perfekt}
Se utiliza para describir una acción que comenzó y terminó en el pasado, pero que puede tener un resultado en el presente.

Para formarlo, se usa un verbo auxiliar (haben o sein) y el Partizip 2 del verbo principal. El participio se pone siempre al final de la frase, incluso en preguntas.

Ejemplo: Ich \textbf{habe} letzte Woche die Hausaufgaben nicht \textbf{gemacht}. No he hecho la semana pasada la tarea.

\subsection{Imperativo - Imperativ}
\begin{tabular}{|l | l l l |}
\hline
\textbf{Verbo} & \textbf{Forma Du} & \textbf{Forma Sie} & \textbf{Forma Ihr}\\
\hline
gehen 	& Geh! 		 & Gehen Sie! 		& Geht! \\
bringen & Bring! 	 & Bringen Sie 		& Bringt! \\
warten 	& Warte! 	 & Warten Sie! 		& Wartet! \\
waschen & Wasch! 	 & Waschen Sie! 	& Wascht! \\
sein 	& Sei! 		 & Seien Sie! 		& Seid! \\
haben 	& Hab! 		 & Haben Sie! 		& Habt! \\
werden 	& Werde! 	 & Werden Sie! 		& Werdet! \\
lesen 	& Lies! 	 & Lesen Sie! 		& Lest! \\
anrufen & Ruf... an! & Rufen Sie... an! & Ruft... an!\\
\hline
\end{tabular}

Forma Wir: Se usa siempre la misma estructura, solamente cambiando el verbo al final: \textbf{Lasst uns} \textit{lesen}!



\subsection{Pasado - Präteritum}
Se utiliza para expresar acciones y sucesos que comenzaron y concluyeron en el pasado. Sólo es utilizado regularmente en el \textbf{escrito}.

\begin{tabular}{| l | l l |}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{Presente} & \textbf{Pasado}\\
\hline
Ich & bin & war \\
Du & bist & warst \\
Ich & habe & hatte \\
Du & hast & hattest \\
\hline
\end{tabular}

Hay tres grupos de verbos, y para cada grupo, el präteritum tiene una regla distinta. Según la regla, la raíz es modificada o se le agrega el sufijo \textbf{te}. \textit{En todos los casos, luego se debe agregar el sufijo según la persona}.

Para los regulares, se toma la raíz del verbo y se agrega \textbf{te}:

\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{Präteritum}\\
\hline
Ich & wohnte   \\
Du  & wohntest \\
Er  & wohnte   \\
Wir & wohnten  \\
Ihr & wohntet  \\
Sie & wohnten  \\
\hline
\end{tabular}

Luego están los irregulares, donde la raíz tiene un pequeño cambio.
Entre los irregulares, hay dos tipos. El tipo 2, dónde sólo hay un cambio de vocal. Y el tipo 3, donde además de haber un cambio de vocal, se agrega la terminación \textbf{te}.

Veamos algunos verbos tipo 2 (cambio de vocal):

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Verbo} & \textbf{Präteritum}\\
\hline
entschließen & entschloss \\
fallen & fiel \\
finden & fand \\
geben & gab \\
gehen & ging \\
kommen & kam \\
lesen & las \\
singen & sang \\
\hline
\end{tabular}

Verbos tipo 3 (cambio de vocal y se agrega la terminación \textbf{te}):

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Verbo} & \textbf{Präteritum}\\
\hline
bringen & brachte \\
denken & dachte \\
wissen & wusste \\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Futuro - Futur I}
Para hablar del futuro, hay dos formas que podemos utilizar.

Si algo es seguro, podemos utilizar simplemente el presente, acompañado de una palabra o frase que haga referencia al futuro: \textbf{Morgen} kaufe ich einen neunen PC.

Si algo es una predicción o un plan, utilizamos el Futur I, que se forma conjugando el verbo \textbf{werden} en el presente, y luego el verbo al final: Ich \textbf{werde} morgen ins Kino \textbf{gehen}.

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Persona} & \textbf{Futur I}\\
\hline
Ich & werde gehen  \\
Du  & wirst gehen  \\
Er  & wird gehen   \\
Wir & werden gehen \\
Ihr & werdet gehen \\
Sie & werden gehen \\
\hline
\end{tabular}


\clearpage

\section{Lista de Verbos}
\begin{multicols}{2}
\begin{myitemize}
\item abbiegen: girar
\item \textbf{abfahren}: partir
\item abgeben: entregar
\item abheben: extraer (dinero)
\item \textbf{abholen}: pasar a buscar
\item abladen: descargar
\item \textbf{ablehnen}: rechazar
\item abmachen: ponerse de acuerdo
\item abmelden: prevenir (cancelar)
\item \textbf{abnehmen}: adelgazar
\item abschneiden: cortar
\item abschließen: bloquear
\item abschrecken: asustar
\item absagen: cancelar
\item abstimmen: votar
\item \textbf{abwaschen}: lavar los platos
\item \textbf{anbieten}: ofrecer
\item ändern: cambiar
\item \textbf{anfangen}: comenzar
\item anfassen: tocar
\item \textbf{angeln}: pescar
\item anhalten: terminar
\item \textbf{ankommen}: llegar
\item anpflanzen: plantar
\item \textbf{anprobieren}: probarse
\item \textbf{anrufen}: telefonear
\item anschauen: contemplar
\item ansprechen: hablarle a alguien
\item anstehen: hacer la fila
\item anstoßen: brindar
\item \textbf{antworten}: responder
\item \textbf{anziehen}: vestirse
\item \textbf{arbeiten}: trabajar
\item atmen: respirar
\item auffallen: sobresalir
\item aufhängen: colgar
\item \textbf{aufhören}: detener
\item \textbf{aufklären}: aclarar
\item aufmachen: abrir
\item aufpassen: prestar atención
\item \textbf{aufräumen}: ordenar
\item \textbf{aufstehen}: levantarse
\item \textbf{aufwarten}: esperar
\item \textbf{aufwecken}: despertar a otro
\item aufsteigen: ascender
\item ausatmen: expirar
\item ausbilden: formar (a alguien)
\item ausdrücken: expresar
\item \textbf{ausgehen}: salir a pasear
\item auspacken: desempacar
\item ausprobieren: saborear
\item \textbf{ausschlafen}: dormir (de más)
\item ausschalten: desconectar
\item aussehen: aparentar
\item aussteigen: descender
\item auswahlen: elegir
\item auswechseln: cambiar
\item \textbf{ausziehen}: desvestirse
\item \textbf{backen}: hornear
\item \textbf{baden}: bañar
\item basteln: hacer bricolage
\item \textbf{beantworten}: responder
\item bedecken: cubrir
\item bedenken: pensar
\item bedeuten: significar
\item \textbf{beginnen}: comenzar
\item begrüßen: saludar, recibir
\item behandeln: tratar (enfermos)
\item \textbf{behaupten}: reclamar
\item beherrschen: dominar
\item beißen: morder
\item \textbf{bekommen}: recibir/obtener
\item belegen: ocupar
\item bemerken: notar
\item benutzen: tomar
\item beobachten: observar
\item berücksichtigen: considerar
\item beschaftigen: emplear
\item \textbf{beschreiben}: describir
\item \textbf{besichtigen}: visitar una ciudad
\item bestellen: comandar
\item \textbf{besuchen}: visitar a alguien
\item beten: rezar
\item betragen: consistir
\item beurteilen: juzgar
\item bewachen: vigilar
\item \textbf{bezahlen}: pagar
\item bieten: ofrecer
\item \textbf{bleiben}: quedarse
\item \textbf{blicken}: mirar
\item boxen: boxear
\item braten: freír
\item \textbf{brauchen}: necesitar
\item \textbf{brechen}: romper
\item \textbf{bringen}: traer
\item buchen: reservar
\item \textbf{bügeln}: planchar
\item bummeln: vagar
\item bursten: cepillar
\item \textbf{chatten}: chatear
\item dämpfen: cocinar al vapor
\item daruntermischen: mezclar
\item \textbf{dauern}: durar
\item dazugeben: agregar
\item decken: poner la mesa
\item dehnen: estirar (deporte)
\item \textbf{denken}: pensar
\item diskutieren: discutir
\item \textbf{dürfen}: tener permitido
\item \textbf{duschen}: ducharse
\item duzen: tutear (tratar de du)
\item einatmen: aspirar
\item einsetzen: utilizar
\item einchecken: registrarse
\item \textbf{einkaufen}: comprar
\item \textbf{einladen}: invitar
\item einsammeln: recolectar
\item \textbf{einschalten}: encender
\item \textbf{einschlafen}: quedarse dormido
\item einsteigen: subirse
\item einverstanden sein: estar de acuerdo
\item \textbf{einziehen}: mudarse a
\item \textbf{empfehlen}: recomendar
\item enreichen: alcanzar
\item enrichten: amueblar
\item entgegen: recibir (premio)
\item enthalten: contener
\item \textbf{entscheiden}: decidir
\item \textbf{entschuldigen}: disculparse
\item entstehen: producir
\item erarbeiten: elaborar
\item \textbf{erben}: heredar
\item erbrechen: vomitar
\item \textbf{erfüllen}: cumplir un deseo
\item ergänzen: completar
\item \textbf{erklären}: explicar
\item erledigen: realizar
\item erschrecken: temer
\item erwähnen: mencionar
\item erzählen: contar
\item \textbf{erziehen}: educar
\item \textbf{essen}: comer
\item \textbf{fahren}: conducir
\item \textbf{fallen}: caer
\item fangen: atrapar
\item fehlen: extrañar
\item \textbf{feiern}: celebrar
\item \textbf{fernsehen}: mirar televisión
\item \textbf{fliegen}: volar
\item föhnen: secar cabello
\item forderen: exigir
\item \textbf{fotografieren}: fotografiar
\item fließen: fluir
\item \textbf{fragen}: preguntar
\item fressen: alimentarse
\item frieren: tener frío
\item \textbf{frühstücken}: desayunar
\item \textbf{fühlen}: sentir
\item \textbf{führen}: dirigir
\item füllen: llenar
\item \textbf{funktioneren}: funcionar
\item fürchten: temer
\item \textbf{füttern}: alimentar (animal)
\item \textbf{geben}: dar
\item \textbf{gefallen}: gustar
\item \textbf{gehen}: ir
\item \textbf{gehören}: pertenecer
\item genießen: disfrutar
\item gießen: servir, regar
\item \textbf{glauben}: creer
\item \textbf{gratulieren}: felicitar
\item grilleren/grillen: asar
\item \textbf{grüßen}: saludar
\item \textbf{halten}: sostener
\item \textbf{hängen}: colgar
\item handeln: tratarse
\item hassen: odiar
\item \textbf{heißen}: llamarse
\item \textbf{heiraten}: casarse
\item \textbf{helfen}: ayudar
\item herausfinden: descubrir
\item \textbf{herrschen}: dominar
\item hochladen: subir a internet
\item \textbf{hören}: escuchar
\item huster: toser
\item integrieren: integrarse
\item \textbf{kaufen}: comprar
\item \textbf{kennen}: saber
\item kennenlernen: familiarizarse
\item klappen: funcionar
\item klatschen: aplaudir
\item \textbf{klettern}: escalar
\item kligeln: sonar
\item \textbf{kochen}: cocinar
\item \textbf{kommen}: venir
\item \textbf{können}: ser capable de
\item \textbf{kümmern}: cuidar
\item kündigen: renunciar/cancelar
\item lachen: reír
\item landen: aterrizar
\item \textbf{lassen}: dejar
\item \textbf{laufen}: caminar, correr
\item \textbf{leben}: vivir
\item leeren: vaciar
\item \textbf{legen}: poner
\item \textbf{leid tun}: sentirse apenado
\item leiten: dirigir
\item \textbf{lernen}: aprender
\item \textbf{lesen}: leer
\item \textbf{lieben}: amar
\item \textbf{liegen}: situarse
\item \textbf{los sein}: suceder
\item lösen: solucionar
\item \textbf{machen}: hacer
\item mähen: podar
\item malen: pintar
\item messen: medir
\item mischen: mezclar
\item \textbf{mitbringen}: traer
\item \textbf{mitkommen}: venir con
\item mitnehmen: llevar
\item \textbf{möchten}: quisiera
\item \textbf{mögen}: gustar
\item \textbf{mussen}: deber
\item \textbf{nachdenken}: reflexionar
\item \textbf{nehmen}: tomar
\item neigen: inclinarse
\item nennen: llamar algo por su nombre
\item \textbf{öffnen}: abrir
\item \textbf{ordnen}: ordenar
\item organisieren: organizar
\item \textbf{passen}: quedar (ropa)
\item pflanzen: plantar
\item \textbf{pflegen}: cuidar
\item \textbf{probieren}: probar
\item \textbf{putzen}: limpiar
\item raffeln: rallar
\item raten: adivinar
\item \textbf{rauchen}: fumar
\item rausbringen: sacar
\item rausgehen: salir de una sala
\item \textbf{rechnen}: calcular
\item \textbf{reden}: hablar
\item regeln: dirigir
\item \textbf{reisen}: viajar
\item \textbf{reiten}: montar/cabalgar
\item reklamieren: quejarse
\item renovieren: renovar
\item \textbf{reparieren}: reparar
\item rühren: revolver
\item sauben machen: limpiar
\item saugen: aspirar
\item schaden: dañar
\item schälen: pelar 
\item schauen: mirar
\item \textbf{schenken}: ofrecer
\item \textbf{schicken}: enviar
\item schieben: deslizar
\item schlagen: golpear
\item \textbf{schlafen}: dormir
\item schlitteln: deslizarse sobre hielo
\item schließen: cerrar
\item \textbf{schmecken}: saborear
\item \textbf{schneiden}: cortar
\item \textbf{schreiben}: escribir
\item schweigen: callarse
\item \textbf{schwimmen}: nadar
\item \textbf{schwitzen}: sudar
\item \textbf{sehen}: ver
\item \textbf{sein}: ser
\item \textbf{sein eignen}: ser apropiado
\item seilspringen: saltar la cuerda
\item \textbf{senden}: enviar
\item sich anschaffen: adquirir
\item sich anstrengen: esforzarse
\item sich ausruhen: descansar
\item sich bedienen: servirse de
\item sich beschweren: quejarse
\item sich einloggen: ingresar
\item \textbf{sich entschließen}: decidirse
\item \textbf{sich entschuldigen}: disculparse
\item sich erholen: recuperarse
\item sich föhnen: secarse el cabello
\item \textbf{sich freuen}: alegrarse
\item sich freuen auf: disfrutar de
\item sich fühlen: sentirse
\item \textbf{sich fürchten}: temer
\item sich hinlegen: acostarse
\item sich hinsetzen: sentarse
\item sich hinstellen: pararse
\item sich informieren: informarse
\item sich kämmen: peinarse
\item sich kümmern um: cuidar a
\item sich küssen: besar
\item sich merken: recordar
\item sich pensioneren lassen: jubilarse
\item \textbf{sich rasieren}: afeitarse
\item \textbf{sich schminken}: maquillarse
\item sich sonnen: tomar sol
\item \textbf{sich treffen mit}: encontrarse con
\item sich überlegen: reflexionar
\item \textbf{sich umsehen}: mirar alrededor
\item sich umziehen: cambiarse de ropa
\item sich unterstellen: protegerse
\item sich verlassen: confiar
\item sich verlieben: enamorarse
\item sich vorstellen: imaginarse
\item sich wehren: defenderse
\item \textbf{shoppen}: comprar
\item \textbf{singen}: cantar
\item \textbf{sitzen}: sentarse
\item \textbf{sollen}: deber
\item sparen: ahorrar
\item \textbf{spaß machen}: dar placer
\item \textbf{spazieren}: pasear
\item \textbf{spielen}: jugar
\item \textbf{sprechen}: hablar
\item springen: saltar
\item spüren: sentir
\item starten: despegar
\item stattfinden: tener lugar
\item staunen: sorprenderse
\item stehlen: robar
\item \textbf{stellen}: ubicar
\item \textbf{sterben}: morir
\item stimmen: estar en lo correcto
\item storen: perturbar
\item \textbf{streicheln}: acariciar
\item streiten: discutir
\item streuen: rociar
\item \textbf{studieren}: estudiar
\item \textbf{suchen}: buscar
\item surfen: navegar
\item \textbf{tanken}: cargar gasolina
\item \textbf{tanzen}: bailar
\item tauchen: zambullirse
\item teilen: compartir
\item \textbf{telefonieren}: telefonear
\item \textbf{tragen}: vestir, llevar
\item trainieren: entrenarse
\item \textbf{treffen}: encontrarse
\item \textbf{trinken}: beber
\item trösten: consolar
\item \textbf{tun}: hacer
\item \textbf{überlegen}: considerar
\item übernachten: pasar la noche
\item \textbf{übernehmen}: hacerse cargo
\item überqueren: cruzar (calle)
\item überraschen: sorprender
\item \textbf{übersetzen}: traducir
\item überzeugen: convencer
\item umsteigen: cambiar de tren
\item umtauschen: intercambiar (ropa)
\item unterschreiben: cantar
\item \textbf{untersuchen}: examinar
\item unterstützen: respaldar
\item verbessern: mejorar
\item verbinden: combinar
\item \textbf{verdienen}: ganar (dinero)
\item \textbf{vergessen}: olvidar
\item vergleichen: comparar
\item verhaften: arrestar
\item \textbf{verkaufen}: vender
\item verlassen: dejar
\item verlieren: perder
\item vermitteln: mediar
\item \textbf{vermuten}: suponer
\item verschieben: posponer
\item verschlagen: sugerir
\item versorgen: proporcionar
\item verstehen: comprender
\item verteidigen: defender
\item verteilen: distribuir
\item \textbf{vorbereiten}: preparar
\item vorstellen: presentar alguien a otro
\item \textbf{vorstellen}: imaginar
\item \textbf{wandern}: hacer excursiones
\item \textbf{waschen}: lavar
\item warnen: advertir
\item \textbf{warten}: esperar
\item weiterfahren: continuar viaje
\item \textbf{wechseln}: cambiar
\item wegwerfen: desechar
\item \textbf{weh tun}: tener dolor
\item \textbf{werden}: convertirse
\item werfen: echar
\item \textbf{wiederholden}: repetir
\item wischen: frotar
\item \textbf{wohnen}: habitar
\item \textbf{wollen}: querer (hacer algo)
\item \textbf{wünschen}: desear
\item würzen: condimentar
\item \textbf{zählen}: contar
\item zaubern: hacer magia
\item zeichnen: dibujar
\item \textbf{zeigen}: mostrar
\item \textbf{zogen}: mudarse
\item \textbf{zuhoren}: escuchar
\item zünden: explotar
\item züruckdrehen: dar marcha atrás
\item \textbf{züruckkommen}: regresar
\item zuschauen: observar
\end{myitemize}
\end{multicols}
